真中產階級（陶傑）

在華文社會，其中一個濫用得最嚴重的名詞，叫做「中產」。
什麼是中產？對於一個崇尚數字的民族，只以「平均收入」為主。「中產」階級具有若干的購物力、飲食消費力，將子女送英國寄宿學校的財力，別無其他。
二○一七年是前蘇聯「十月革命」一百周年。英國一份歷史雜誌，與旅行社合辦旅行團，看見廣告，令人心動。
講明是為了Discerning Travellers而設計。Discerning的華文是什麼？就是「格物致知」的意思：
「我們循走那改變二十世紀歷史的十天足跡，由聖彼得堡的冬宮古廣場出發，尋訪妖僧拉斯普丁被了斷的尤蘇波夫宮。我們還去列寧由瑞士德國流亡回國的芬蘭火車站，以及阿羅拉號，這艘船的炮聲象徵了十月革命的爆發。然後我們取道莫斯科，參觀克里姆林宮、列寧墓，以及展示蘇維埃銅像雕塑的穆思恩公園。」
全程八日，收費約三千鎊，包機票、聖彼得堡去莫斯科的火車、酒店。酒店連早餐、一頓午飯、四夕晚餐，所有的遊覽入場券、小費。
這個團沒有說明「五星豪華酒店」，也沒有講「品嚐魚子醬伏特加美食」，也沒有註明「團友有一日購物時間」。我認為，這就是真正的中產。
「中產」不是收入比以前高了幾倍的穿西裝的農民，「中產」也不是一生圍着年薪、花紅、股市指數、GDP增長的數字瞪着眼轉的經濟動物。
英國管治香港時，扶植了一批華人政務官，英國人為他們安排了護照和長俸。本來這些福利為英國白人殖民官而設，讓他們離開殖民地，勿跟土著廝混在一起，勿跟他們一起飲食、唱K、喧嘩和貪污，很低調地退休，利用長俸，報名參加這一類旅行團，過着有品味而充實的隱退生活。
因為人的一生很短，魚翅和鵝肝吃不完，人要為見識而活，不要放棄書本。真正的中產階級，與有道之士為友。在一個橫越北海的旅行船上相逢，衝飛甲板的海鷗，冰海泛光的夕陽，一個倫敦大學歷史系的退休教授隨團導賞，像喬叟的長詩「坎特伯雷故事集」的那個旅行團，一路上說軼事，不講政治，偶爾爭論國家為何要退出歐洲？當一邊說：我們從來不屬於那片大陸，才幸好沒有沾上列寧的污染；另外兩位說：但是歐洲還要我們領導和拯救。
分別之後你接到三兩位的聖誕卡，回味那一次奇趣之旅，說：We enjoyed your company，並相詢明年復活節另有團去地中海探找隱蔽的羅馬，有興趣嗎？
到許多年後，你還記起在聖彼得堡登岸時的一行旅人，以及隨船飛送到岸的那幾片蒼茫的海鷗。